\putdate{20 февраля 2018}

\begin{theorem}[О существовании универсальной машины]
	\slashns
	
	Существует такая универсальная машина Тьюринга $U$, что $U(\alpha, x) = M_\alpha(x)$. 
\end{theorem}

\begin{proof}
	\slashns
	
	Опишем принцип работы машины требуемой машины $U$. Пусть она получила на вход машину $M$ и вход $x$. Первым делом преобразуем $M$  до одноленточной машине $M'$, а затем, преобразуем $M'$ к бинарной машине $M''$. Т.е. $U$ по входу $\alpha, x$ получает значения $\alpha'', x''$.
	
	Опишем ленты машины $U$. Кроме входной и выходной ленты у нее будет еще три рабочие ленты. Опишем их:
	
	\begin{enumerate}
		 \item[\textbf{Рабочая лента}]~--- лента, на которой будет происходить симуляция.
	 
		 \item[\textbf{Лента переходов}]~--- лента, на которой мы храним переходы машины $\alpha''$.
		 
		 \item[\textbf{Лента состояния}]~--- лента, на которой хранится текущее состояние $M''$.
	\end{enumerate} 
	
	Будем обозначать эти ленты $W, T, S$ соответственно (под записью $W = s$ понимаем, что на ленте $W$ записана строка $s$).
	
	Просимулируем один шаг машины $M''$. Для этого делаем следующие действия:
	
	\begin{enumerate}
		\item Достаем состояние $M''$ из ленты $S$~--- $q$.
		
		\item Достаем символ, на который указывает головка (на него указывает головка на ленте $W$)~--- символ $c$.
		
		\item Находим на ленте $T$ требуемое правило перехода, т.е. тройку $q', c', d$.
		
		\item Изменяем состояние лент в соответствии с правилом перехода (перезаписываем $S$, меняем один символ на $W$ и сдвигаем головку на $W$).
	\end{enumerate} 

	Осталось в конце работы переписать результат на выходную ленту (результат берем из $W$).
	
\end{proof}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Свести исходную машину к бинарной требуется т.к. иначе алфавит машины $U$ не будет конечным. Она должна будет уметь работать со всеми возможными алфавитами всех возможных машин Тьюринга, что не является конечным множеством. 
\end{remark}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	Если время работы $M_\alpha$ было $T(n)$, то время работы на $U$ будет $CT^2(n)$.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Действительно, на преобразование $\alpha''$ работает за время $СT^2(n)$. При этом время работы $U$ равно $\mathtt{time}(M_\alpha'') \cdot D$, где $D$~--- время работы одной фазы, которое зависит лишь от описания $\alpha$, и не зависит от длины входа $M$.
	
	Время, требуемое на преобразование так же не зависит от $n$.
\end{proof}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Если подавать на вход лишь одноленточные машины, то асимптотика времени работы не будет отличаться (т.к. квадрат времени мы получили именно из-за симуляции одноленточной машины). 
\end{remark}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	На самом деле можно добиться времени работы $T(n) \log T(n)$. Доказывать не будем.	
\end{remark}


\Subsection{Существование невычислимых функций}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Существует невычисляемая на машине Тьюринга функция $f$.
\end{theorem}	

\begin{proof}
	\slashns	
	
	Рассмотрим $f : \{0, 1\}^* \to \{0, 1\}$ такую, что: $f(x) = 0$, если $M_x(x) = 1$, иначе $f(x) = 1$ .
	
	К примеру, если $M_x$ зависает на входе $x$, то $f(x) = 1$.
	
	Покажем, что $f$ невычислима. Пусть не так. Тогда, существует вычисляющая ее машина Тьюринга $M_\alpha$.
	
	Это означает, что в частности $M_\alpha(\alpha) = f(\alpha)$. 
	
	Если $M_\alpha(\alpha)$ заканчивает вычисления и возвращает $1$, то $f(\alpha) = 0 \neq M_\alpha(\alpha)$.
	
	Если же $M_\alpha(\alpha)$ зависает, или возвращает что-либо отличное от $1$, то $f(\alpha) = 1 \neq M_\alpha(\alpha)$.
	
	Получили противоречие, значит $f$ невычислима. 	 
\end{proof}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Введем функцию $\mathtt{HALT}$ такую что $\mathtt{HALT}(\alpha, x) = 1$, тогда и только тогда, когда $M_\alpha$ останавливается на входе $x$. 
\end{definition}	

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Функция $\mathtt{HALT}$ невычислима.
\end{theorem}

\begin{proof}
	\slashns
	
	От противного. Пусть $M_\alpha$ вычисляет $\mathtt{HALT}$. Покажем, что тогда мы можем вычислить описанную в теореме выше функцию $f$. 
	
	Действительно, пусть мы хотим вычислить $f(x)$. Проверим, что $M_x(x)$ останавливается. Если нет, то $f(x) = 1$.
	
	Если же $M_x(x)$ останавливается, то можно ее запустить и проверить является ли результат работы единицей.
\end{proof}

\Section{Классы $\mathtt{P}$ и $\mathtt{NP}$}{Александр Киракосян}

\Subsection{Базовые определения}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Назовем языком любое подмножество $\{0, 1\}^*$.
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Машина Тьюринга $M$ решает язык $L$ если $\forall x : x \in L \iff M(x) = 1$.
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Язык $L$ называется разрешимым если существует решающая его машина Тьюринга (и неразрешимым в противном случае).
\end{definition}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Язык~--- любая бинарная функция $f : \{0, 1\}^* \to \{0, 1\}$. 
	
	В частности, существуют неразрешимые языки (к примеру, $\mathtt{HALT}$).
\end{remark}
 
\begin{definition}
	\slashns
	
	Класс $\mathtt{DTime[T(n)]}$~--- множество таких языков $L$, что для них существуют решающие их машины Тьюринга со временем работы $cT(n)$.
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\mathtt{P} = \bigcup\limits_{d \in \N} \mathtt{DTime(n^d)}$.
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Класс $\mathtt{NP}$~--- множество языков $L$, таких, что существует полиномиальная машина Тьюринга $M$, такая что $x \in L \iff \exists u : M(x, u) = 1$, где длина $u = poly(n)$ полиномиальна.
\end{definition}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Подходящее слово обычно $u$ называют подсказкой или сертификатом.
\end{remark}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Введем недетерминированную машину Тьюринга $M$.
	
	Отличие недетерминированной машины Тьюринга $M$ от обычной заключается в том, что у нее существует две функции перехода $\delta_0$ и $\delta_1$ и на каждом шаге $M$ меняет свою конфигурацию согласно какой-то из этих функций.
	
	Будем говорить, что недетерминированная машина Тьюринга $M$ принимает $x$ ($M(x) = 1$), если существует последовательность корректных переходов (каждый согласно функции $\delta_0$ или $\delta_1$), такая, что используя их $M$ возвращает $1$.  
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns

	Под временем работы недетерминированной машины Тьюринга понимаем \textbf{максимальное} из времен работы по всем последовательностям переходов.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns

	В частности, если хотя бы для одного из путей машина зависает, то ее время работы бесконечно.	
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Класс $\mathtt{NDTime[T(n)]}$~--- множество языков, для которых существует распознающая их недетерминированная машина Тьюринга $M$ со временем работы $cT(n)$.
	
	Класс $\mathtt{NP} = \bigcup\limits_{d \in \N} \mathtt{NDTime(n^d)}$.
\end{definition}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	Два определения класса $\mathtt{NP}$ определяют один и тот же класс (т.е. определения корректны).
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Докажем, в одну сторону. Т.е. если $L \in \mathtt{NDTime(n^c)}$, то $L \in \mathtt{NP}$ из первого определения.
	
	Рассмотрим недетерминированную машину Тьюринга $M$, решающую $L$. Пусть $x \in L$. 
	
	Тогда существует последовательность состоящая из $\delta_0$ и $\delta_1$, такая, что если $M$ использует эти переходы, то $M(x) = 1$. 
	
	Построим $M'$ следующим образом: $M'$ принимает на вход пару $(x, u)$, далее $M'$ на каждом шаге делает переход $\delta_0$ или $\delta_1$, описанный в машине $M$ согласно очередному биту строки $u$ (индекс этого бит можно запомнить в состояние и менять каждую фазу).
	
	Таким образом, получаем, что $x \in L \iff \exists u : M'(x, u) = 1$, что и требовалось.
	
	Покажем в другую сторону, т.е. что если $L \in \mathtt{NP}$ (из первого определения), то существует недетерминированая машина Тьюринга решающая $L$.
	
	Т.к. $L \in \mathtt{NP}$, то существует $M' : x \in L \iff \exists u : M'(x, u) = 1$. Пусть длина $u$ ограничена полиномом $poly(n)$. 
	
	Опишем недетерминированную  машину $M$, решающую язык $L$. Пусть $M$ сначала пишет случайную строку длины не более чем $poly(n)$ (мы это можем благодаря недетерминизму), а после этого запускает $M'$ на входе, и случайно написанной строке.
	
	Очевидно, что $x \in L \iff M(x) = 1$, т.к. если существовала подходящая строка, то в какой-то момент $M$ ее переберет.     
\end{proof}	

\begin{example}
	\slashns
	
	Рассмотрим задачу $\mathtt{INDEPENDENTSET} = \{G\}$~--- множество таких графов, что в них существует независимое множество размера $\sqrt{n}$.
	
	Такая задача, очевидно, лежит в классе $\mathtt{NP}$ (т.к. можно предоставить это независимое множество в качестве $u$), но пока никто не умеет решать эту задачу за полином.
\end{example}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Равны ли классы $\mathtt{P}$ и $\mathtt{NP}$ является открытой проблемой.
\end{remark}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\mathtt{SAT}$~--- множество таких булевых формул $\varphi$, что для них существует выполняющий набор.
\end{definition}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Очевидно, что $\mathtt{SAT}$ лежит в классе $\mathtt{NP}$.
\end{remark}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Класс $\mathtt{EXP} = \bigcup\limits_{d \in \N} \mathtt{DTime(2^{n^d})}$.
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Класс $\mathtt{NEXP} = \bigcup\limits_{d \in \N} \mathtt{NDTime(2^{n^d})}$.
\end{definition}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	$\mathtt{P} \subseteq \mathtt{NP} \subseteq \mathtt{EXP}$
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Первое включение очевидно, т.к. недетерминизмом можно не пользоваться (иметь одинаковые функции переходов $\delta_0$ и $\delta_1$).
	
	Второе включение. Пусть $L \in \mathtt{NP}$ и решается машиной $M$. Тогда $x \in L \iff \exists u : M(x, u) = 1$, где $|x|$ ограничена полиномом $p(x)$. Пусть машина $M'$ перебирает все возможные строки длины не более $p(x)$ и запускает на них машину $M$. Тогда $M'$ работает экспоненциальное время и проверяет что $x$ лежит в языке $L$, т.е. $L \in \mathtt{EXP}$. 
\end{proof}	

\Subsection{Понятия сведения и полноты}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Будем говорить, что язык $L$ сводится по Карпу к языку $L'$, если существует вычислимая за полином функция $f$, такая что $x \in L \iff f(x) \in L'$.
	
	Обозначается как $L \le_p L'$. 
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Язык $L$ называется $\mathtt{NP}$-трудным если любой язык из класса $\mathtt{NP}$ сводится к $L$.
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Язык $L$ называется $\mathtt{NP}$-полным если $L$ является $\mathtt{NP}$-трудным и лежит в классе $\mathtt{NP}$.
\end{definition}	

\begin{properties}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $A \le_p A$
		
		\item Если $A \le_p B$, а $B \in \mathtt{NP}$, то $A \in \mathtt{NP}$.
		
		\item Если $A \le_p B$, а $B \le_p C$, то $A \le_p C$
	\end{enumerate}
\end{properties}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	\TODO
\end{proof}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	В первом свойстве вместо класса $\mathtt{NP}$ можно написать почти любой другой класс ($\mathtt{P}$, $\mathtt{EXP}$ и.т.д.).
\end{remark}	